+++
title = "Theorem Comparsion. Method differential equations"
date = "2021-07-31"
+++

# Теорема Чаплыгина о дифференциальных неравенствах

Пусть существует решение задачи Коши

$$
y=y(t):
\frac{dy}{dt}=f(t,y),t\in (0,T] \\\\
y(0)=y^0
$$

и верхняя функция $z(t)$:

$$
\frac{dz}{dt}\gt f(t,z(t)),t\in (0,T] \\\\
z(0)\gt y^0
$$

Тогда $z(t)\lt y(t),0\leqslant t\leqslant T$

## Доказательство

При $t=0$ - неравенство выполняется Пусть это неравенство нарушается 1-раз при

$$
t=t_1 \\\\
\frac{dz}{dt}(t_1)\leqslant \frac{dy}{dt}(t_1)=f(t,y(t_1))=f(t_1,z(t_1))
$$

# Теорема Чаплыгина о существование и единственности решения задачи Коши

$$
\frac{dy}{dt}=f(t,y), 0\lt t \leqslant T\\\\
y(0)=y^0 \\\\
$$

Функция $\beta(T)\in C^1(0,T)\cap C[0,T]$ называется верхним решением верхнего
уравнения если выполнены следущие неравенства

$$
\frac{d\beta}{dt}\lt f(t,\beta(t)), 0\lt t\leqslant T
\beta(0)\gt y^0
$$

функция $\alpha(t)$ из той же гладкости, называется нижнем решением, если
соотвествующие неравенства выполнены с противоположными знаками

Из определение выше следует, что $\alpha(t)\lt\beta(t),0\leqslant t \leqslant T$

# Теорема о существование и едниственности решения

Пусть существует нижнее решение $\alpha(t)$ и верхнее решение $\beta(t)$. Пусть
$f(t,y)$ непрерывна и удолетворяет условию Липшица (с постоянной $N$) при
$y_1,y_2\in [\alpha(t),\beta(t), 0\leqslant t\leqslant T$. Тогда решение задачи
существует и единственно на отрезке $[0,T]$

## Доказательство

Продолжим $f(t,y)$ на полосу так, чтобы она удолетворяла условию липшица и была
непрерывна в полосе. И рассмотрим задачу

$$
\frac{dy}{dt}=h(t,y), 0\lt t\leqslant T \\\\
y(0)=y^0
h(t,y) = \begin{cases}
f(t,\beta(t)), y\geqslant \beta(t) \\\\
f(t,y), y\in [\alpha(t),\beta(t)], 0\lt t\leqslant T \\\\
f(t,\alpha(t)), y\geqslant \alpha(t)
\end{cases}
$$

$h$- непрерывна и удолетворяет условию Липшица в полосе с ней.

Решение задачи выши существует и единственно в силу теоремы о существование
функции в полосе При $t=0$ решение $\alpha(0)\lt y(0)\lt\beta(0)$ Решение не
может покинуть область между $\alpha,\beta$ в силу теоремы о дифференциальных
неравенствах Тогда $h\equiv f$ и решение модифицированной и основной задачи
совпадают

### Результаты теорем Чаплыгина остаются справедливыми для случая когда в определении нижнего и верхнего решений

и в формулировке теорем не строгие знаки неравенств

### Результаты теоремы существования остаются справедливыми если $\alpha(t),\beta(t)$ определены на $[0,\infty)$

Применяется в теории устойчивости

## Примеры

$$
\frac{dy}{dt}=-y^2
$$

Теорема о существовании и единственности

$$
H=1/4 \\\\
\frac{d\beta}{dt}+\beta^2\lt 0
$$
